\chapter{Verwandte Arbeiten}

In diesem Kapitel soll ein Blick auf Arbeiten geworfen werden, die sich mit ähnlicher Thematik wie
diese Arbeit beschäftigen. Vorweg sei gesagt, dass die Auswahl an Fachliteratur zu diesem Thema sehr
begrenzt ist und dieses Kapitel daher verhältnismäßig kurz ausfällt.

Fachliteratur und weitere Quellen für das folgende Grundlagen-Kapitel sind noch in teils großem
Umfang vorhanden. Insbesondere zur komponentenorientierten Softwareentwicklung existieren diverse
Publikationen, auf deren einzelne Nennung verzichtet werden soll. Lediglich auf das Werk von
\cite{schattenBestPracticeKomponenten} soll hingewiesen werden, da in erster Linie auf dieses
zurückgegriffen wurde, da dieses die Entkopplungsschritte die zu einer komponentenorientierten
Software führen, sehr anschaulich darlegt. Für die komponentenorientierte Webentwicklung hingegen
konnte bei der Recherche keine nennenswerte Literatur gefunden werden, die diesen Themenbereich
behandelt.

Zum Thema Webcomponents ist bisher wenig Fachliteratur erschienen. Aus diesem Grund und er Tatsache,
dass sich die Webcomponents-Standards in den letzten Jahren zum Teil noch verändert haben, wurde auf
die Nutzung von Fachliteratur zu diesem Thema verzichtet. Vielmehr wurde auf die in den
\cite{mdnWebcomponents} dokumentierten Standards, sowie diverse Blog-Post auf verschiedenen
Internetseiten rund um die Softwareentwicklung zurückgegriffen. Durch eine Vielzahl gesichteter
Quellen konnten so herausgefiltert werden, in welchen Punkten diese übereinstimmen, um auch nur
diese Punkte in der Arbeit zu verwenden. Die Verwendung dieser Quellen ermöglicht es, möglichst
aktuelle Informationen rund um dieses Thema in dieser Arbeit präsentieren zu können.

Der Vergleich von JavaScript-Frameworks findet sich ebenfalls oft bei der Internetrecherche wieder.
Der Vergleich erfolgt in Teils sehr unterschiedlichen Ausführungen und in vielen Fällen auch nur für
zwei Frameworks. In dieser Arbeit wurden zwei Blog-Posts von
\cite{martinHackernoonAngularReactVue} und \cite{academindAngularReactVue} als zusätzliche
Quelle zu dem eigens durchgeführten Vergleich hinzugezogen, da diese alle drei behandelten
Komponentenbasierten Frameworks untersuchen. Ein Vergleich, der Webcomponents einschließt, wurde mit
dem Benchmarktest von \cite{krauseBenchmark} ausfindig gemacht. Dieser bezieht sich jedoch nur auf
die Performance und schließt keines der in dieser Arbeit behandelten Webcomponents-Frameworks ein.

Ein Vergleich von Webcomponents-Frameworks findet in einer Bachelor-Thesis von
\cite{engelmayerEvaluatingWebcomponentsFrameworksBachelor} statt. Behandelt werden hier jedoch
andere Frameworks als in dieser Arbeit und auch der Vergleich erfolgt auf einer anderen Basis. Ein
Blog-Post von \cite{spockInnfactoryWebcomponents} schneidet das Thema verschiedener Frameworks zur
Entwicklung von Webcomponents an und zeigt eine Grafik, in der die Menge des geschriebenen
Quellcodes einer Anwendung in verschiedenen Frameworks, dargestellt ist. Diese Information kann
jedoch in dieser Arbeit nicht gewinnbringend eingesetzt werden. Andere Veröffentlichungen, wie die
von \cite{haderVorNachteileAngularPolymer} führen meist Vergleiche von Webcomponents-Frameworks mit
JavaScript-Frameworks durch, sodass auch diese das Thema dieser Arbeit nicht treffen.

\clearpage
